【突發】大律師公會出左67頁聲明支持成立獨立調查委員

無記錯今次係自運動開始以來第一次咁有組織咁列出獨立調查委員應該要調查嘅事件同議題，亦都係第一次好具體咁提出獨立調查委員應該要由咩人組成！大律師公會好波！

早於反送中運動去年6月爆發初期，公眾已提出成立獨立調查委員會的明確訴求，但政府一直以監警會、投訴警察課等現有機制行之有效為由拒絕。監警會去年成立專案組，審視去年6月9日起舉行的大型公眾活動，料於本月或下月初發表報告。《信報》日前引述消息指，報告集中檢視運動初期6.9、6.12及7.1事件，惟未有深入探討7.21、8.31等極具爭議的事件。

大律師公會去信行政長官林鄭月娥，附有長達67頁的意見書，再次促請政府成立獨立調査委員會，並具體建議委員會調查包括7.21元朗恐襲、8.31警方進入太子地鐵站執法、10.1各區大型衝突及一名青年受到實彈所傷、11月科大學生周梓樂死亡、包圍中大及理大等共15項事件。同時，就警方對示威者的武力使用、涉嫌毆打及性侵被補人士、武器引致的健康問題、政府行會及警方對《逃犯條例》修訂引起各項動盪事件的反應等10大議題作出調查。

大律師公會向林鄭建議，政府賦予獨立調査委員會廣泛的職能進行調査，並將其職權範圍定為自去年3月以來，政府對《逃犯修訂條例草案》的處理方法，及後於6至12月發生的動盪情況進行調查，並提出建議以紓緩於動盪中的社會緊張局勢。公會認為，獨立調査委員會的調查研訊，應當作為司法程序。

公會羅列出期內在各區發生引致傷亡的事件及一系列相關議題，建議獨立調査委員會進行調查，包括：

15項事件：
6.12：立法會綜合大樓及中信大廈外的大規模衝突
7.1：立法會綜合大樓外及闖入大樓內的大規模衝突
7.14：沙田新城市廣場內的大規模衝突
7.21：中聯辦附近及元朗襲擊事件的大型衝突
8.5：各區發生的罷工及大型衝突
8.11：警方於太古地鐵站的大型行動、開槍引致一名示威者眼部受傷及大型衝突事件
8.13：香港國際機場發生的示威者行動
8.31：警方在太子地鐵站內的行動
9.29：各區的大型衝突
10.1：各區的大型衝突及一名青年受到實彈發射引致受傷的事件
10.4~6：宣告《禁蒙面法》立法後引發的大型衝突
10.20：九龍區的大型衝突及於尖沙咀清真寺外使用水砲車的事件
11.2~8：引致科大學生周梓樂死亡的事件
11.11~15：包圍各區警署及中大校園的事件、於中環施放催淚彈及在西灣河向兩名示威者發射實彈的事件
11.17~29：包圍理工大學及於11.18在油麻地踩人事件

10個議題：
1. 警方所用超越合理武力，包括武器的使用，及平民所用超越合理的武力，包括使用氣油彈及其他攻擊性武器及破壞行為及刑事縱火、襲擊傷人、非法禁錮等
2. 有關人物識別及相關的問題，包括衝突參與者的蒙面情況，以及警方拒絕配帶委任證及以臥底方式進行活動
3. 有關警方拘捕時引發的問題，包括於衝突現場拘捕圍觀者，選擇不拘捕參與衝突人士（無論是示威者、警員或幫派成員）及對少年的拘捕
4. 被捕人士於被捕後的處理方法，包括涉嫌毆打及性侵、拒絕供應合法支援、延誤律師探訪及侵犯私隱
5. 警方與傳媒工作者、醫護人員、社工、其他紀律部隊及其他作調解角色人士的關係、衝突
6. 政府、行會及警方對有關修訂《逃犯條例》引致的問題及各項動盪事件的反應，包括反應的方法、速度、綜合性及可信性
7. 《公安條例》丶《獨立監察警方處理投訴委員會條例》、《緊急情況規例條例》等法例及其引發的問題
8. 於衝突中不同參與者所使用的武器引致的健康問題
9. 公務員及紀律部隊的政治中立問題
10. 參與動盪的人士的財政來源及組織

大律師公會認為，10大議題中的首項、警方及平民使用超越合理的武力，是最重要且為獨立調査委員會首要調查的議題。公會指出，民調反映公眾關注警方使用過度武力，而連串事件令人震驚及感到嚴重（alarming and sobering），若不作全面調查，則無法重建公眾對警隊的信任；至於市民使用的武力，尤其關乎私人財物的損毀，如不作調查，亦有欠公允。

公會亦就第6項議題補充指，公會期望委員會對政府及相關部門對有關《逃犯條例》修訂引致的問題及對各項動盪事件的反應作全面調查，例如為何政府在公眾反對下仍力推《逃犯條例》修訂、相關做法是否恰當；為何政府在6月9日未有撤回修例，至9月4日才這樣做；政府自6月9日以來所做的是否有效平息社會動盪，政府的作為有助處理抑或加劇動盪等。

公會提到，上述10項議題以外，意見書未有涵蓋其他同樣逼切的議題，因為該些議題難以作適切調查，例如社會動盪對經濟及基建的影響，範圍太闊，亦難以歸納出結論。

倡納醫生、社會學人士、有警方事務經驗者、社運經驗者任成員

大律師公會表示，為達至公眾對調査委員會的信任，揀選委員會成員的透明度及成員的身份同等重要。公會建議，林鄭選任成員時，應按照公眾人士所知的客觀標準，以達至一個高度公平、透明及有合法性的過程。該些客觀標準包括成員的品格、委員會的工作需要、成員的才能等。

公會參考海外經驗，包括1996 年成立以調査南非前政權行為的南非真相與調解委員會、1998 年成立以調査警方於北愛爾蘭受爭議行為的北愛爾蘭警方獨立委員會、2017年調査哥倫比亞50年來內戰的澄清真相、共存及不重複犯錯委員會，並提議香港的獨立調查委員會，由1位退休或現任的非常駐終審法院法官作為主席，及由2至4名其他人士擔任成員，包括醫生、社會學人士、活躍的退休警官或擁有豐富警方事務經驗的人士、社運人士或這次動盪的積極參與者、陪審員名單中的市民。

林鄭月娥早上主持行會前再被記者問到，是否不會成立獨立調查委員會。她說：「有關這立場，我已經反覆說了很多次，今天沒有甚麼可以補充。」

大律師公會全文

政府：強烈反對 blahblahblah
完

唔知香港班法官點睇公會咁「黃」呢

Carrie: noted with thanks

彭寶琴水炮車表示：I love popo they are rioters

新屋嶺

政府: 睬你都戇鳩!

支持

獨立調查委員會 如果無追究權同執法權
根本無可能制裁到狗賊

燉小強先係特狗政府話事人
真係越嚟越似

林奠：會研究 立場不變 律師wfc

推

777: noted with thanks

其實幾時變到支持獨立調查=黃？

獨立調查根本係社會共識

已經不分黃藍 有9成民意支持

淨係嗰1成 咪係警甴+水炮車 唔支持囉

真心覺得呢班官好醜
之前法律界咁多人出聲 佢地做過咩
律政署果邊都係呀真正既法治兇手

如果攪得成，投訴一定即時過萬

廢物公會

政府回應大律師公會
＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊
就大律師於昨日（一月十四日）發表有關成立獨立調查委員會的意見書，政府發言人作出以下回應：「TLDR」

完
2020年1月15日（星期三）
香港時間10時45分

紅官多

總結：中共/藍絲/黑警唔識字

完

獨立調查可唔可以extend埋狗察搜證合法與否同埋各裁判官對事件審議調查埋，好多唔make sense判決真係下下等上訴？

秒

ccccccc

政府： 哦

點都好
多謝公會既支持

noted with thanks
講左唔做，直至林鄭落台

你見唔見我講係「黃」
對於紅底同藍到黑 佢地會認為獨立調查係政治迫害班popo架

但呢個無67頁既?

政府如何成立獨立調查委員會
委任紅官
一單狗暴case拖幾年搞
期間手足啲case就極速咁判
結局: 手足坐咗幾年, 紅官判差佬感化

請各位持續爭取普選

push

推啊

政府發言人 : 呢d 別有用心既人 我強烈讉責

林大總統同曱甴強係咪要出信屌死班大律師？

收皮啦得個講字

六頁都唔睇啦 唔係你詳細就要回應 簡單如四個大字 五大訴求 都無理過你架

721 唔見人、831打死人

林鄭：嗯

感謝 公會，但點樣可以申張公義？

大律師公會損害法治

推啊！！！！！

點都好，支持

睇下係咪真係有險可守

五大訴求 缺一不可
唔可以接受五袋二！

Carrie: noted

咪又係正苦委任

大律師公會去信行政長官林鄭月娥，要求成立獨立調查委員會，並就職權範圍及組成方法提交意見書，更形容沒有事情比警員施加過份暴力而毋須負責更侵害法治。林鄭月娥堅持對有關問題的立場不變，沒有補充。

大律師公會認為獨立調查委員會的職權範圍，包括去年3月以來政府對修例的處理方法，及6月至12月的社會事件，也要調查警方使用的武力、拒絕配戴委任證以臥底方式執法，及涉嫌毆打及性侵被捕人士、延誤律師探訪等議題。

公會提議，委員會由三至五人組成，包括醫生、社會學人士、有警方事務經驗的人、社運人士或示威者及由陪審員名單，抽選市民參與，確保公眾對委員會的信心。

公會又稱，大量示威者已被捕或檢控，但至今沒有案例是涉及警員，重申沒有事情比獲賦予公共權力的警員施加過份暴力而毋須負責，更加侵害法治。

林鄭月娥今日見記者時，再被問到會否考慮成立獨立調查委員會。林鄭月娥表示，此問題她已經講過多次，沒有補充。

一巴車落啲狀棍到
法治丫拿

香港最後防線法治rule of law

條臭閪幾時死

問題係 法官既地位係香港示威者有份幫倡地爭取同鞏固 佢地係利益者

林病：我話唔得就唔得

大律師公會不是stakeholder

推呀

777:「建議很好！，現在委任法律介人仕梁愛屍、醫護介盧寵物、六七社運人仕鄭耀棠、新聞工作者花仔偉、其他成員譚為豬、十一哥、禿鷹」
俾D掌聲

up

政府目前有既定機制 blah blah blah

政府會聽個陣你地出文阻送中都阻左啦

個list長到

推到黑警家破人亡。

612已經同你講獨立調查
依家成半年仲調查 調佢老母
屌你老母 審佢老母啦

依個垃圾制度會比你調到D乜撚野出黎
<<你老母

Pushh

THX

Push lm

Noted with thanks

Over my dead body

估唔到

林奠: 警隊士氣低落, 唔可以再受打擊, 現時已經有既定機制接受投訴, 睇唔到有咩需要再另外籌備委員會。我地應該討論返警隊薪酬調整, 繼續止暴制亂

係咪難聽過粗口

因為一查全部唔見得光

老實講，我已經唔想要咩調查
有乜好調查，有目共睹
我要嘅係清算同判罪

不過如果話要尊重法治，ok咁你程序公義咪查囉

但我已經完全唔會覺得滿足

btw仲有3個訴求，係波邊都未high到
大家繼續

新聞處幾時請左連登仔

監狗會: 要獨立調查委員會

推 五大訴求 缺一不可 自衛反擊 香港人 反抗 撤回已不是重點 解散警隊 追究刑責 勿忘721 85 811 831警黑勾結 無差別恐襲 10月1港殤

CLS push

777:已有監警會

Z

咁都叫黃？ 獨立調查根本係冇人叫政府都應該主動做
獨立調查係查找真相 還雙方清白
唔支持=自己身有屎

我要真普選同埋取消功能組別

查你老母。解散啦

講得好 不過而家個政府同班藍屍聽到「獨立調查」呢幾隻字就扯撚哂旗，方死人唔知佢地身有屎

Push

林大總統幾時出黎譴責

林鄭: 已經有監警會機制......

好有誠意 67頁有晒citation 同detailed explanation

林鄭政府:「who?.gif」

唔好針對黑警嘛

777: 現有機制已能夠處理 睇唔到有需要

班垃圾律師終於都出聲

唔覺得有咩用，
反正就算有獨立調查，
政府都一定保障佢地之後飛黃騰達

睇下七警單野就知咩事，
到而家重想政府做啲咩簡直就係痴人說夢

要做一早做左啦
係班撚屌律師堅持 法治未死 有險可守

而家除左支共倒台 香港獨立
睇唔到有咩出路
仲覺得可以同港共政權deal

為左保住份工
Over my dead body

最鍾意話政治迫害 外國勢力洗腦

大律師公會班人呢一刻都唔願意出聲支持國際制裁

查下咩外國勢力咁巴閉囉
點解香港政府又洗唔到腦

政府：大律師工會罔顧事情真相，造謠抹黑政府及警察。政府強烈不滿工會聲明，聲明嚴重破壞香港的法治精神。政要求工會堅定支持警隊止暴制亂的工作。

北京2022年冬奧會企業贊助商不應享有稅收優惠

所羅門吹雞

popo:黑官 黑律師

推爆

淋病口吻：垃圾政府已得悉，我冇野補充

我諗起元朗17億天橋
政府根本唔重視專業意見 香港建築師學會、香港規劃師學會、香港園境師學會、香港城市設計學會、香港測量師學會 全部ignore

全世界：成立獨立調查委員會啦
777: 哦

盲撐政府黑警唔算洗腦㗎

總之唔撐政府同黑警就一定係俾人洗腦囉

一定要獨立調查

推返先

做唔做到野一回事
但佢地每一件事都記得清清楚楚

柒：監警會係行之有效嘅制度

依樣根本冇得嘈
連何已完把口都話支持成立兩邊查晒
係投票時反對姐

我都唔知
佢地腦殘 話係咪係囉 少數派姐

獨立調查本身就係示威者POPO兩邊個邊都查
真係有罪你要手足坐監都冇計 而家重點係得單方面坐
屌你老母班狗就咩責任都唔洗

唔係黃唔黃
佢地係維護緊自己既專業
如果有司法獨立
律師呢行可以話玩完
因為根本唔洗用腦 跟黨判就得

冇司獨立

【第廿貳期牆紙】 為良知發聲

FB :
TG :

大律師公會被媒體誤導
作出錯誤及具偏見之聲明

好似係

推比多d人睇

其實藍絲嘅邏輯冇錯個喎

因為你唔撐政府黑警嘅話一定係俾人洗腦

你撐政府黑警嘅話就係出自真心嘅唔存在洗腦

所以洗腦就一定係外國勢力

正常人會咁諗
可惜香港依家司法已經爛左
執法 控告 判刑既都佢既人
唔該班紅底律師同法官諗清楚依家咩事啦

聲沙力蠍 都要獨立 or 調查

到時請個清潔阿姐去判都得
因為律師最值錢果樣野都冇左

投降啦香港政府同香港警察
你地既行為已經對香港造成極大傷害
不論生命、道德、人性、環境、生態，甚至你既「國家」中國
丟盡開埠、主權移交之後儲返黎既面子
失信於自己人，失信於世界

加油

推呀!

林奠：睇唔到有咁嘅需要

大律師公會係大聲，打下飛機係開心嘅
實權呢？真係做到野先攞出嚟威啦好無？

1

之前唔係有班人話要割？因為人地出聲譴責燒法院，果班人呢？

寫幾多都冇撚用，政府都唔撚理

曱甴近平推

[行動post] 國際版「五大訴求」正式上線！

呢個政府獨裁到仆街，真係打柒777老母臭化閪都唔夠皮

幾時踢走 D 十重標準法官？

過晒氣先出黎嘰哩咕嚕
無人橕任你寫一億頁零錯處，又如何

Lm

比三個字你 嚴舜儀

大律師公會永遠唔敢提香港法官因其政治立場針對政治異見者

政府:我睇唔到

Pish

721831

根本係全民要求真相嘅共識黎

手足好珍貴
唔好再捉鬼

愛國愛黨
咪嚟香港

大人肯罷工
細路唔使衝

推完再推呀

推！

段野都好似話要調查平民使用嘅武力

push
五大訴求 基本上已經係社會共識
係時候諗吓點執行、獨立調查搵咩人、真普選點樣選

狗官根本唔會理

推左先

Poly單野左右仲有記者比水炮射到腦骨折
仲有印尼記者
聖誕左右 青年夜晚旺角近距離射眼
吉梗墮樓

上

會聆聽意見

大律師公會😭😭😭😭

有線新聞即時：香港政府正研究 參考新疆政府對付新疆人做法 引入電槍、電網 及大殺傷型武器

推
黑狗凌駕法治

3萬警察反對

就算出多670頁淋病都唔會理鳩你架啦

濫告呢個問題律政司,甚至成個法律界入面冇乜人出過聲

好波

119中環見

有做野

雙普選或獨立先可以解決現時所有問題

Pusj

林奠趁地淋

推呀！

總商會喺7.21後立即出聲明叫港共撤回同埋獨立調查都無咗件事
使聽你大律師公會點?

大律師公會唔係黃, 只係堅持法治.

但事實上最大大力破壞法治o既係香港政府同警察, 咁公會堅持法治, 睇落咪好似係針對政權咁喇.

律政司心諗: 濫告? 邊有濫告呀? 我自己僭建都冇告自己喇

連說明書都寫埋比你都唔做

我就係要呢啲.gif

777表示睬你都on9

推推推推到仆街

仲有一大堆被自殺呢

推，支持

屌
可唔可以整個政府發言人模擬器

甴近平

10. 參與動盪的人士的財政來源及組織

個次律師協會仲吊示威人士

白衣人

龜縮完先出嚟？？

香港獨立 唯一出路

終於做野
唔鬧大律師公會了

G持！

推推推推

推唔到 單單都記憶猶新

完美

大律師公會一直中立, 鬧政府多D.
除左果個自己走人的副主席蔡維邦

阻一阻你，幫手推裝tg

【重新推】 Telegram 咁有用，你唔係唔用呀嘛?

林奠：大眾對警隊有誤解

好老實,
查狗都唔肯啦
點會畀你雙普選

獨立更加係最難既一個option

死局一個

出重拳

ok

推爆佢

林奠一句冇需要就收晒大律師公會皮喇

好波
柒婆唔做 新特首做
五大訴求 缺一不可

得閒出黎9up幾句繼續有險可守

大律師公會睇唔過眼好耐

乜係香港律師仲有用架咩?
警察話你錯就錯, 對就對,
洗撚要律師咩

over my dead body

講咗好耐，點知林奠當睇唔到，聽唔到

777: 全部都係廢話, 完

大律師公會咁做絕對唔關藍黃事，更加唔可以有政見成份所影響。佢地咁做只係想彰顯法律，希望為呢半年發生ge 事作個定奪。
所以假設將來真係成立左，如何調查到某件事，證據顯示威者係有問題，大家都唔能夠講咩。咁樣先係真正ge 「法律」。

林鄭個仆街應該又會無視

推推推

正苦：現有機制已經足夠

2020年仲獨立調查委員會

真係over my dead body

司法獨立已經爛左
再咁落去 讀法律班人一係要讀中國法律 一係俾支那人黎香港取代

給我往死裏推

大律師公會

示威者有冇問題應該由邊個決定？
中共？政府？ 警察？ 法官？ 香港人？

屌你靠班黃口黃面中國人查
查篤燦咩查

exact7ly 同埋要記住係調查哂所有方向先叫獨立調查 唔係只查狗

Too long later read

大既律師公會

獨立調查只係其中一步
仲有好長路行

推到黑警家破人亡

Support!
查警暴